\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage [utf8x] {inputenc}
\usepackage [T2A] {fontenc}
\usepackage {url}
\usepackage{listings} 

\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{15pt}

\renewcommand{\figurename}{рис.}
\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}
\renewcommand{\abstractname}{\Large Введение}
\renewcommand\refname{Список литературы}
\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}

\emergencystretch=3em

% Page length commands go here in the preamble
\setlength{\oddsidemargin}{-0.25in} % Left margin of 1 in + 0 in = 1 in
\setlength{\textwidth}{7in}   % Right margin of 8.5 in - 1 in - 6.5 in = 1 in
\setlength{\topmargin}{-1.06in}  % Top margin of 2 in -0.75 in = 1 in
\setlength{\textheight}{9.2in}  % Lower margin of 11 in - 9 in - 1 in = 1 in

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definition}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % 1.5 denotes double spacing. Changing it will change the spacing

\setlength{\parindent}{0in} 
\begin{document}

\title{}
\author{Волков Андрей}
\date{\today}

\begin{titlepage}
	\centering
	\par
	\vspace{1cm}
	{\scshape Московский Государственный Технический Университет имени Н.Э.Баумана \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large научная статья на тему\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\Large\bfseries Создание интеллектуальных предприятий на основе многоагентных систем коллективного взаимодействия\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Волков Андрей Валентинович\par}
	\vfill
	проверено\par
	ктн.~Тарасовым В.Б.

	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\pagebreak
\abstract{Развитие бизнеса в современном мире достигает невероятных
темпов. Для достижения собственных целей бизнес использует 
множество способов, например, большие инвестиции в науку и 
инновационные технологии. Это объясняется высококой конкуренцией
среди действующих игроков и сжатыми сроками, но благодаря этому возможно достижение невероятных результатов.
Одним из направлений инновационного развития бизнеса является
внедрение интеллектуальных и мультиагентных технологий. 
В статье раскрываются проблемы создания интеллектуальных предприятий, показываются примеры частично-интеллектуальных 
предприятий и предлагается архитектура предприятия на основе мультиагентной системы. Создание предприятий такого рода является трудной задачей и несет в себе множество трудностей, начиная
от проектирования и заканчивая реализацией программных продуктов}

\section{Термины и определения}
MIT - Massachusetts Institute of Technology. \\
Amazon air delivery - сервис доставки магазина Amazon. \\
Siri - Интеллектуальный агент-помощник от компании Apple. \\
Self driven car - сервис роботизированных такси,  разрабатывающийся в США.\\
MAS - Multi-agent system - мультиагентная система.\\
OWL - Ontology web language - язык описания онтологий.\\
SPAM - обозначение мусорных писем в сети.\\
Parser - (от глагола parse - синтаксический анализ, разбор) парсер - анализатор текста.\\

\pagebreak
\section{Проблемы современных предприятий}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Несмотря на мощное развитие информационных технологий современные предприятия имеют множество проблем, в зависимости от специфики самого предприятия. Зачастую, руководство занимается рутинными задачами и бизнес развивается хаотически, или по мере поступления проблем. Для более глубокого анализа недостатков предприятий необходимо подробно рассмотреть их архитектуру и взаимодействие составных частей\cite{MAS6}.
Анализ позволит определить места возможных улучшений и возможность применения агентных технологий.

\section{Актуальность интеллектуальных систем внутри бизнес-процессов}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
На сегодняшний день, интеллектуальные системы находят применение во многих областях человеческой деятельности. Примеров достаточно много, в основном они лежат в области робототехники.
Наиболее известные примеры это:
\begin{itemize}
\item система доставки Amazon;
\item система роботизированных taxi в США (self-driving cars);
\item роботизированные конвейерные линии;
\item роботизированные склады;
\end{itemize}

В реализации используются многоагентные технологии, что позволяет говорить об актуальности этой темы.

\pagebreak
\section{Пример архитектуры предприятия}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Большинство предприятий тяжело назвать интеллектуальными,
особенно предприятия с низкой степенью автоматизации, где зачастую люди выполняют одну, две простые операции. 
Однако сейчас появилось множество предприятий, имеющих высокую степень автоматизации, в некоторых случаях сложные 
экспертные задачи могут возлагаться на роботов или интеллектуальных агентов, которые принимают ответственные для 
бизнеса решения.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{intelligent_business.jpg}
\caption{схема электронного магазина}
\end{figure}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Примерами обычных неинтеллектуальных предприятий является 99\% всех предприятий на сегодняшний день. Компании выполняют 
рутинные задачи и сконцентрированы на получении прибыли. Внедрение интеллектуальных технологий, на сегодняшний день, 
является очень дорогой задачей и сложно предсказать насколько себя оправдает, поэтому этим могут заниматься либо 
предприятия с очень высокой долей прибыли, либо венчурные фонды, целью которых, зачастую, является создание инновационных
технологий.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
В качестве примера приведем предприятие по продаже программ-утилит для персонального компьютера. Рассмотрим архитектуру
приведенную на схеме: 
\begin{enumerate}
\item покупатель приобретает продукт у компании. 
\item По каким-то причинам он обращается в систему поддержки.
\item Система поддержки проверяет запрос на спам, и отправляет специалисту, для того чтобы тот определил принадлежность сообщения.
\item Специалист отправляет заявку либо в службу поддержки, либо в отдел продаж. 
\item Система поддержки, может дать задание разработчикам на исправление приложений. 
\item Служба продаж, получив сообщение может понять, что не так, для увеличения продаж продуктов.
\end{enumerate}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Нетрудно заметить, что часть системы может быть преобразована. О создании полностью автономного интеллектуального предприятия говорить сложно, поскольку есть операции, которые на сегодняшний день не могут быть полностью переданы интеллектуальным сущностям, например разработка программ или точные решения маркетологов в сторону увеличения продаж продуктов.

\section{Примеры возможных применений}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Возможности применения многоагентных технологий не безграничные, но весьма широкие. Наиболее удачно применять многоагентную систему в сферах, подобных логистической. Любая логистическая система состоит из множества перемещающихся по пространству сущностей, что означат наличие распределенной, постоянно обновляющейся базы знаний. При том, что не все знания являются необходимыми для всех сущностей в один момент времени.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
То есть, для одного агента эти знания являются рабочей информацией, а для другого нет. Но возможно, в какой-то момент необходимо перестроить маршрут и эти знания требуются для перестройки пути. В этот момент агент может спросить другого напрямую или сделать запрос в центральную базу.
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Программные агенты так же могут располагаться на различных хостах (серверах) или в разных виртуальных машинах. Создание агента читающего сообщение покупателя (в свободной форме) и распределяющего его по системе, позволило бы сильнее автоматизировать систему электронного магазина, однако важно закладывать в такую систему алгоритм обучения, поскольку тяжело вложить в агента сразу все правила по чтению сообщений.

\section{Примеры рабочих интеллектуальных агентов}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Наиболее удачными существующими примерами интеллектуальных агентов на сегодняшний день являются приложения, встроенные в современные смартфоны.
Удачный пример - это Siri, персональный агент-помощник от Apple, обрабатывающий естественную речь и позволяющий выполнять какие-либо действия голосом. Для создания такого агента было решено множество технических задач, таких как шумоподавление и множество задач в области описания, применения онтологий. 
%[http://appleinsider.ru/siri/specialno-dlya-siri-chip-a5-i-texnologiya-shumopodavleniya-audience.html]

\pagebreak
\section{Примеры интеллектуальных предприятий}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Примерами рабочих интеллектуальных предприятий могут служить:
\begin{enumerate}
\item интеллектуальные склады, созданные в США
\item сервис по заказу такси (Self-driven car)
\item сервис доставки по воздуху (Amazon air delivery)
\end{enumerate}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Остановимся чуть подробнее на сервисе Amazon air delivery, попробуем рассмотреть его изнутри:
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{intelligent_business2.jpg}
\caption{схема работы Amazon Air Delivery}
\end{figure}
В последнее время web-магазин Amazon занимается разработкой системой доставки по воздуху. Каким образом это происходит? Есть склад, из которого необходимо доставить покупку заказчику. Для достакви используются специальные роботы-квадрокоптеры, которые могут подниматься на не очень большую высоту и осуществить доставку покупателю. Вся система целиком является многоагентной и разрабатывается с участием MIT. Агенты в данной системе представляются квадрокоптерами, которые общаются между собой и со складами, что позволяет им гибко перестраивать маршруты и быстро адаптироваться под текущую ситуацию\cite{MAS5}.
%[http://web.mit.edu/mkt/www/crane/]
%[https://books.google.ru/books?id=uWVqCQAAQBAJ&pg=PA364&lpg=PA364&dq=multiagent+enterprises&source=bl&ots=HoMbeWK4E7&sig=ByfCHwzpXaX6Idel1wU09s_tFUo&hl=ru&sa=X&ved=0ahUKEwittuTJ1dnLAhVMDZoKHceCAgcQ6AEIdDAJ#v=onepage&q=multiagent%20enterprises&f=false], 

\section{Архитектура частично-интеллектуального предприятия}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
Предложим мультиагентную архитектуру небольшой части современного предприятия. Рассмотрим web-магазин приложений описываемый ранее.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{intelligent_business3.jpg}
\caption{мультиагентная архитектура предприятия}
\end{figure}
В системе присутствуют всего 3 типа агентов - агент парсер, агент спам-фильтр и агент системы поддержки.
Каждые из агентов представляют собой отдельные приложения, использующие разные БД. Алгоритм работы очень простой: любое письмо попадает агенту проверяющему его содержание на предмет спама (мусора). Спам является очень большой проблемой для предприятий, информация из писем может попасть внутрь системы и нарушить работу предприятия.
После того как вредные письма отфильтрованы, информация из тела письма попадает агенту-анализатору и направляется в отдел продаж, либо в отдел разработки, либо в кадровый отдел. В случае если, парсер не справился с письмом, он пересылает письмо агенту системы поддержки. Агент системы поддержки имеет прямой доступ на заведение заявок, а так же может переслать письмо инженеру, который сам решит, что с ним делать.

\subsection{Пример агента-классификатора писем}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} Приведем пример программы представляющей собой агента-классификатора писем.\cite{MAS11} Агент представляет собой интерфейс принимающий письмо и выполняющий команду в зависимости от определенного им типа письма.
Для писем содержащих спам, эта команда представляет собой перемещение его во временную директорию. Нормальные письма должны передаваться, по логике, следующему агенту, подозрительные должны быть просмотрены экспертом, формирующим правила для агента.
В период формирования правил, агент будет классифицировать множество писем, как подозрительные, однако, после настройки, эксперту не часто потребуется вводить правила, поскольку большинство писем будет классифицировано.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{intelligent_business4.jpg}
\caption{онтология агента-классификатора}
\end{figure}
Агент работает с онтологией, прдеставляющей собой набор доменных аксиом. Онтология содержит в себе информацию о типах писем, правилах, командах и параметрах, взаимосвязанных между собой различными предикатами.

\pagebreak
\lstset{language=Java}         
\begin{lstlisting}
public List<String> classify(Mail mail) {
   //Get classification rules
   Set<OWLNamedIndividual> individuals = dlQueryEngine
      	.getInstances(ruleExpression, true);
   Collection<OWLLiteral> rules = newArrayList();
   individuals.forEach(i -> 
      	rules.addAll(EntitySearcher
      		.getDataPropertyValues(i, hasText, ontology)));

   Map<OWLNamedIndividual, Collection<OWLLiteral>> literalsMap 
      	= Maps.newHashMap();
   individuals.forEach(i -> 
      	literalsMap.put(i, EntitySearcher
      		.getDataPropertyValues(i, hasText, ontology)));

   //Determine mail by rules
   List<OWLIndividual> mailTypes = Lists.newArrayList();
   literalsMap
           .forEach((k, lc) ->
                   lc.forEach(rule -> {
                       if (searchInText(rule.getLiteral(), 
                       	mail.getText()))
                          	mailTypes.addAll(EntitySearcher
                          		.getObjectPropertyValues(k, 
                          			relatedTo, ontology));
                   }));

\end{lstlisting}                   
\pagebreak
\begin{lstlisting}
   //Invoke commands
   mailTypes.forEach(this::invokeCommandByMailType);
   return mailTypes.stream()
   	.map(OWLIndividual::toStringID)
   	.collect(Collectors.toList());
}
\end{lstlisting}

Основной алгоритм классификации состоит из трех частей:
\begin{enumerate}
\item извлечение классификационных правил из онтологии;
\item определение класса письма (в данном случае по тексту);
\item выполнение комманд, исходя из классификации письма;
\end{enumerate}

Блок выполнения команд может быть дополнен засчет расширения онтологии. Возможно дополнить функциональность агента, таким образом, чтобы расширение онтологии происходило самостоятельно, т.е. существует возможность создать полноценную подсистему приобретения знаний. В данной реализации агент получает онтологию из файла.

Реализация интеллектуального предприятия представляет собой множество блоков таких агентов, взаимодействующих между собой. Бизнес такого типа невозможен без экспертов, поддерживающих функциональность и семантическую базу знаний виртуальных агентов.\cite{MAS10}


\section{Выводы}
\paragraph{} \hspace{1.25cm} 
На текущий момент времени можно наблюдать активное внедрение мультиагентных систем во всех областях бизнеса. Множество компаний берут на вооружение интеллектуальные технологии и добиваются этим очень неплохих результатов. Однако нынешние мультиагентные системы занимают очень много времени на разработку, требуют хорошего опыта разработчиков и знание нестандартных технологий, таких как JADE или OWL-Api. Так же мультиагентные системы тяжелы для поддержки. При изменении требований существует риск долгой перестройки системы, при неправильном проектировании. С течением времени будет видно, насколько мультиагентный подход приживется среди информационных систем предприятий, что зависит от его прямой эффективности.

\pagebreak
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{TarasovVB}
  Тарасов В.Б,
  От многоагентных систем к интеллектуальным организациям,
  МИФИ,
  2005.
  
\bibitem{MAS1}
  Michael Luck, Vladimir Marik, Olga Stepankova, Robert Trappl,
  Multi-Agent Systems and Applications,
  Summer School, EASSS 2001, Prague, Czech Republic, July 2-13, 2001,
  9th ECCAI Advanced Course ACAI  and Agent Link's 3rd European Agent Systems,
  2001.
  
\bibitem{MAS2} 
	Stefan Kirn, Otthein Herzog, Peter Lockemann, Otto Spaniol, 
	Multiagent Engineering: Theory and Applications in Enterprises, 
	Springer Science \& Business Media,
	2006.
  
\bibitem{MAS3} 
	Dejan Lavbiс, Rok Rupnik, 
	Multi-Agent System for Decision Support in Enterprises, 
	University of Ljubljana, Faculty of Computer and Information Systems,
	2009.
  
\bibitem{MAS4} 
	Гимаров В.В., Гимаров В.А., Иванова И.В., 
	Информационные мультиагентные технологии в экономике, 
	Филиал ФГБОУ ВПО «Национальный исследовательский университет «МЭИ» в г. Смоленске,
	2009.
  
\bibitem{MAS5} 
	David Pogue, 
	Exclusive: Amazon Reveals Details About Its Crazy Drone Delivery Program, 
	\url https://www.yahoo.com/tech/exclusive-amazon-reveals-details-about-1343951725436982.html,
	January 18, 2016.
  
\bibitem{MAS6} 
	Арефьев С.О., 
	Компетентностно-интеллектуальная реструктуризация предприятия,
	Austrian Journal of Humanities and Social Sciences, 
	Национальный авиационный университет (г. Киев, Украина),
	2014.
	
\bibitem{MAS7}
Филатов Валентин Александрович, Кривоносов Владимир Алексеевич, Козырь Ольга Феликсовна Адаптивные автономные сценарии в задачах управления информационными ресурсами предприятия // ИВД . 2013. №3 (26) С.31.

\bibitem{MAS8}
Guttman R. H., Maes P. Cooperative vs. competitive multi-agent negotiations in retail electronic commerce //Cooperative Information Agents II Learning, Mobility and Electronic Commerce for Information Discovery on the Internet. – Springer Berlin Heidelberg, 1998. – С. 135-147.

\bibitem{MAS9}
Talia D. Cloud Computing and Software Agents: Towards Cloud Intelligent Services //WOA. – 2011. – Т. 11. – С. 2-6.

\bibitem{MAS10}
Volkov A. Ontology mail classifier agent implementation, 
\url https://github.com/vic-volk/mail-classifier/blob/master/src/main/java/classifier/MailClassifierAgent.java, 2016

\bibitem{MAS11}
Volkov A. OWL ontology file, 
\url https://github.com/vic-volk/mail-classifier/blob/master/src/main/owl/root-ontology.owx, 2016

\end{thebibliography}

\end{document}
